\section{Clasificación}

En los siguientes apartados, se realizará una clasificación de la herramienta Skype, según los diferentes autores que aparecen en \cite{groupware}.
A la hora de realizar dicha clasificación, nos centraremos en las funcionalidades más destacadas que ofrece esta herramienta para la interacción entre diferentes usuarios, que son el chat y las llamadas y videoconferencias entre usuarios de Skype.

\subsection{Dimensiones espacio-temporal}

Atendiendo a la clasificación en tiempo y espacio propuesta por \textbf{Johansen}, \textit{Skype} puede clasificarse en la categoría \textit{diferente lugar, mismo tiempo}, es decir, es una herramienta de interacción síncrona distribuida. Esto es así porque tanto el chat, las llamadas de voz y las videoconferencias permite la comunicación entre usuarios que se encuentran en diferentes lugares, pero que se comunican al mismo tiempo, entendiendo por ésto que todos los usuarios forman parte del mismo grupo de comunicación y todos reciben la información al mismo tiempo. Por ejemplo, al utilizar el chat, todos los usuarios conectados al chat recibirán los mensajes que cada uno de ellos envíe. 

Por otra parte, atendiendo a la clasificación espacio-temporal propuesta por \textbf{Grudin}, la herramienta se puede clasificar también en la categoría \textit{diferente lugar, mismo tiempo}, por las mismas razones que en el caso anterior. Sin embargo, a la hora de señalar si el lugar es predecible o impredecible, existe cierta ambigüedad, debido a que, actualmente, Skype se puede utilizar en multitud de dispositivos. Así, con la aparación de esta herramienta, el lugar podía ser considerado como \textit{predecible}, pues sólo se podía utilizar desde un PC. Sin embargo, con la aparición de Skype para dispositivos móviles, el lugar se considera como \textit{impredecible}, pues se puede utilizar en cualquier lugar a través de un dispositivo móvil.


\subsection{Dominio de aplicación}

Siguiendo la clasificación del nivel de aplicaciones de \textbf{Ellis}, Skype cumple con las características de los siguientes sistemas:
\begin{enumerate}[A.]
	\item \textbf{Sistema de mensajes}: Skype se puede considerar un sistema de mensajes porque permite el intercambio de mensajes de diferente naturaleza entre los usuarios, como es el intercambio de mensajes de texto a través del chat, mensajes de audio a través de las llamadas y mensajes de audio y video a través de las videoconferencias.
\end{enumerate}

\begin{enumerate}[D.]
	\item \textbf{Conferencia por computador}: Skype se puede considerar un sistema de este tipo porque permite realizar videoconferencias entre los usuarios. Por tanto, es un sistema de \textbf{conferencia de escritorio}, ya que las imágenes de video están integradas en la pantalla de la aplicación y se transfiere audio y video.
\end{enumerate}


\subsection{Modelo 3C}

Según el modelo de las 3C (Comunicación, Coordinación y Colaboración), Skype se puede clasificar como una herramienta de \textbf{soporte a la comunicación}, con pequeños aspectos de coordinación. 

Como se puede observar en la Figura \ref{fig:piramide}, en la parte de la pirámide que se refiere a la comunicación se encuentran los \textit{sistemas de conferencia}, que, como se dijo en el punto anterior, Skype se puede considerar uno de estos sistemas. Además, los \textit{sistemas de mensajes} siguen estando próximos en la pirámide a la parte de comunicación, aunque también empiezan a aproximarse a la parte de coordinación.

Es por ello que Skype se utiliza fundamentalmente para la comunicación, pues el chat, las llamadas de voz y las videoconferencias permite comunicar a los usuarios y, en cierta parte, esta comunicación permite coordinarlos en las tareas que deben realizar. 







	
	