\section{Descripción de los requisitos funcionales} \label{requisitos}

En las siguientes subsecciones, se comentarán sólo aquellos requisitos funcionales que aparecen en \cite{groupware} y que son cubiertos por Skype.

Antes de comenzar con los requisitos funcionales que cubre Skype, es interesante mencionar el concepto de \textbf{sesión} en esta herramienta. Como se dijo en la sección \ref{Skype}, Skype sigue una arquitectura cliente-servidor, por lo que los usuarios deben registrarse previamente y loguearse para poder utilizar la herramienta. Por tanto, en este caso, la sesión hace referencia a la sesión que se inicia en el servidor cuando el usuario se loguea al iniciar dicha herramienta.

Sin embargo, también se podría hablar de una sesión de comunicación, refiriéndose a los usuarios que participan en el chat, en las llamadas telefónicas (entre usuarios de Skype) o en las videollamadas. Sin embargo, a esto lo llamaremos \textbf{grupo de comunicación}, como también se comentó en la sección \ref{Skype}.

\subsection{Participación}

\begin{milista}
	\item \textbf{Métodos para entrar a una sesión}: es un método \textit{predefinido}, pues los usuarios, para poder utilizar esta herramienta deben loguearse previamente y autenticarse en el servidor. 
	\item \textbf{Unión a una sesión}: en el contexto del servidor, se permite \textit{entradas posteriores}, pues los usuarios pueden loguearse en cualquier momento, y no es el servidor el que los va introduciendo al inicio.
	Por otra parte, en el contexto de grupo de comunicación, una vez iniciado Skype, se permite la \textit{entrada posterior} de nuevos usuarios a la comunicación, pero también se \textit{introducen usuarios al inicio}. Esto es así porque cuando un usuario quiere crear un grupo de comunicación (recordemos que un grupo lo pueden formar 2 personas, 3, etc.), invita a los contactos (otros usuarios de Skype) que crea conveniente. Pero también, posteriormente se puede unir otro usuario a ese grupo ya creado.
	\item \textbf{Salidas de una sesión}: en este caso, se \textit{permite salir antes}, pues cualquier usuario puede abandonar el grupo de comunicación creado y puede cerrar la aplicación, desconectándose también del servidor.
	\item \textbf{Políticas de unión posterior}: en el contexto de la comunicación, sería una política \textit{aceptada}, pues el usuario, cuando se va a unir a un grupo, debe aceptar la invitación que le envía uno de los miembros de dicho grupo. Por ejemplo, para participar en una llamada, debe aceptar dicha llamada.
	\item \textbf{Tamaño del grupo}: el número de usuarios que intervienen en la comunicación va a depender del uso que se haga de Skype. De este modo, para uso doméstico, el grupo será normalmente de \textit{dos participantes} y, ocasionalmente, será un grupo \textit{pequeño}. Sin embargo, si se utiliza Skype en un ámbito empresarial, los grupos serán \textit{pequeños} o \textit{grandes}.
	\item \textbf{Actividades de trabajo}: las actividades se realizan de manera \textit{conjunta}, pues todos los usuarios interaccionan al mismo tiempo (es decir, de manera síncrona) en el chat o en las llamadas telefónicas.  
	\item \textbf{Formas de comunicación}: Skype permite el intercambio de mensajes \textit{textuales}, de \textit{voz} y de \textit{voz y vídeo}.
	\item \textbf{Duración de los elementos de la conferencia}: la duración de los elementos es \textit{persistente}, en lo que se refiere a los mensajes enviados al chat, los contactos de cada usuario y el log de acciones que cada usuario realiza en la herramienta. Sin embargo, las llamadas y videollamadas son \textit{no persistentes}, pues no pueden ser grabadas.
	\item \textbf{Períodos de comunicación}: cuando se producen los mayores flujos de información depende de la \textit{tarea} que se realice con la herramienta. Por ejemplo, al usar las videollamadas, se intercambiará una mayor cantidad de información que cuando sólo se utiliza el chat.
	\item \textbf{Representación de los datos}: los datos que se intercambian al utilizar el chat y al realizar una llamada, tienen una representación \textit{idéntica} en todos los usuarios. Es decir, todos los usuarios reciben los mensajes del chat de la misma forma y se muestran los mismos mensajes a todos, al igual que en las llamadas, donde a todos se les muestra la misma duración de la llamada.
	Sin embargo, en las videollamadas existe una representación \textit{diferente}, pues a cada usuario se le representa la imagen visual del usuario con el que está realizando la videollamada, es decir, no se muestra la misma imagen a los usuarios. 
\end{milista}


\subsection{Interacción}

\begin{milista}
	\item \textbf{Momento de la interacción}: como ya se dijo en la sección \ref{clasificacion}, Skype es una herramienta de comunicación \textit{síncrona}, pues sus funcionalidades principales (chat, llamadas, videollamadas) son síncronas.
	\item \textbf{Localización}: \textit{distribuida}, pues cada usuario puede interaccionar desde cualquier lugar y momento.
	\item \textbf{Naturaleza de la comunicación}: la comunicación puede ser \textit{formal} e \textit{informal}, dependiendo del ámbito de aplicación de Skype. Por ejemplo, para un uso doméstico, sería una comunicación informal, mientras que si la herramienta se utiliza en una empresa, la comunicación será más formal.
	\item \textbf{Nivel social de los participantes}: al igual que en el caso anterior, depende del ámbito de aplicación, pues en una empresa, por ejemplo, el nivel social será \textit{jerárquico} (jefes, empleados, etc.), mientras que en otros casos el nivel será \textit{igual} para todos los participantes.
	\item \textbf{Estructura social de la sesión}: refiriéndose a un grupo de comunicación, la estructura social es \textit{democrática}, pues todos los usuarios pueden realizar llamadas, escribir en el chat, etc. Es decir, un usuario no tiene un rol superior a otro dentro del grupo creado en Skype. 
	\item \textbf{Convocatoria de los asistentes}: en este caso, también depende del ámbito de aplicación de Skype. Así, en una empresa se puede hacer una convocatoria \textit{planeada} para que todos los usuarios inicien sesión y se unan a un grupo de comunicación en un determinado momento (en una reunión, por ejemplo). Sin embargo, en otros usos, la convocatoria puede ser \textit{espontánea}, pues cada usuario puede iniciar sesión y realizar una llamada, por ejemplo, cuando lo crea conveniente.
	\item \textbf{Identificación de los participantes}: los usuarios están \textit{identificados}, pues, como se ha dicho en otras ocasiones, deben registrarse e iniciar sesión en el servidor para poder utilizar la herramienta, por tanto, se identifica a cada usuario cuando éste se loguea.
	\item \textbf{Forma de llevar a cabo las actividades}: simultánea, pues no hay control de turnos para escribir en el chat o para hablar, en el caso de las llamadas.
\end{milista}


\subsection{Coordinación}

Como se comentó en la clasificación según el modelo 3C (sección \ref{clasificacion}), Skype es fundamentalmente un sistema de soporte a la comunicación, por lo que no tiene soporte para aspectos de coordinación, tales como mecanismos de control de turnos. 

\subsection{Distribución y soporte}

\begin{milista}
	\item \textbf{Almacenamiento de los datos}: el almacenamiento de los datos es \textit{centralizado} en el servidor, pues en él se almacenan los datos de los usuarios (nombre de usuario, contraseña, etc.), sus contactos, sus compras, el crédito que tienen disponible para realizar llamadas no gratuitas, los mensajes del chat recibidos, el log de acciones, etc.
	\item \textbf{Arquitectura de implementación}: en lo que se refiere al procesamiento de la información, es una arquitectura \textit{híbrida}. En primer lugar, la información de \textit{login} se envía al servidor, que la procesa y autentica al usuario. Sin embargo, una vez que el usuario se une a un grupo de comunicación de Skype, la información ya se procesa en cada uno de los clientes de cada usuario. Por ejemplo, la información de vídeo que se envía en una videollamada es procesada en cada aplicación cliente de cada usuario. 
\end{milista}


\subsection{Notificación de eventos}

\begin{milista}
	\item \textbf{Conocimiento de uso compartido}: el conocimiento de uso compartido es \textit{consciente}, ya que la herramienta permite una visualización de los usuarios que están conectados, qué usuario envía cada mensaje al chat, etc.
	\item \textbf{Representación gráfica de los participantes}: se utiliza una \textit{lista de usuarios} para mostrar los contactos que cada usuario tiene. Además, se utilizan \textit{iconos de estado} para resaltar el estado de cada contacto (en línea, ausente, no disponible, etc). Por otra parte, se usan \textit{imágenes de vídeo} para representar los participantes en una videollamada.
\end{milista}


\subsection{Visualización}

\begin{milista}
	\item \textbf{Interfaz de grupo}: la visualización en este caso es \textit{WYSIWIS - What You See Is What I See}, que en las videollamadas es \textit{no aplicable}. Sin embargo, al utilizar el chat, es \textit{relajado}, porque cada usuario ve lo que el resto de usuario escribe en el chat, pero no es visible la navegación que cada usuario realiza en la herramienta. Por ejemplo, cuando un usuario selecciona un menú, esto no es visible para el resto de usuarios conectados.
	En el caso de las llamadas, sería también \textit{relajado}, pues cada usuario ve la misma duración de las llamadas, pero, por ejemplo, la calidad y aspectos de configuración de las llamadas es diferente para cada uno de ellos.
	\item \textbf{Tipos de ventana}: Skype utiliza ventanas \textit{privadas}, pues cada usuario ejecuta una instancia de la aplicación diferente y no se puede compartir ni editar la misma ventana. Así, por ejemplo, cada usuario tendrá una ventana de chat y una de videollamada.
	\item \textbf{Indicación del tipo de ventana}: relacionado con lo anterior, como no se comparten ventanas, no se utiliza \textit{ninguna} indicación.
	\item \textbf{Transmisión de los datos para mantener las vistas sincronizadas}: existe una transmisión de los datos para que la aplicación correspondiente a cada usuario esté sincronizada. De este modo, se transmiten los mensajes del chat para que todos los usuarios puedan recibirlos y actualizar sus vistas con dichos mensajes.
	\item \textbf{Actualización de la información}: ésta se produce para actualizar el estado de los contactos de cada usuario, para actualizar el avatar que representa a cada usuario, para actualizar el chat con nuevos mensajes y para actualizar el \textit{log} cuando el usuario realiza una llamada, una videollamada, etc.
\end{milista}

