\section{Críticas y propuestas de posibles mejoras} \label{criticas}
Sin olvidar que Skype es una aplicación muy completa y versátil, se han detectado ciertos aspectos que podrían mejorarse. Básicaente, Se trata, entre otros, de aspectos de \textit{awareness} e interfaz gráfica de usuario. A continuación se enumeran y explican cada uno de ellos, y cómo se podrían rectificar:
\begin{milista}
	\item Cuando el usuario inicia sesión, inicialmente se muestra la lista de contactos con todos los contactos desconectados. Se debe esperar un tiempo relativamente largo para que la lista se actualice con el estado real de cada uno de los contactos. Este tiempo de espera puede provocar que el usuario piense que todos sus contactos están desconectados y finalice la sesión sin hacer uso de la aplicación. Sería conveniente reducir la duración de esta operación para no provocar dicha sensación en el usuario.
	\item La ventana destinada para mantener conversaciones mediante el chat, es utilizada para mostrar los mensajes de log relativos a las llamadas y videollamadas. Esto provoca que se cuele información irrelevante dentro de la conversación que mantienen los participantes de la charla, haciendo que en ocasiones no se pueda leer al contacto de un modo confortable. Se propone que dichos mensajes de log sean mostrados en otra ventana distinta a la del chat, aunque se recomienda mantener en dicha ventana los mensajes de log correspondientes al envío de ficheros.
	\item El mensaje de log generado al realizar una llamada es exactamente el mismo que el generado al realizar una videollamada. Esta característica puede provocar confusión en el usuario cuando éste analice los mensajes de log ya que ambas operaciones son distintas (una llamada únicamente implica audio y una videollamada implica audio y video) y deberían generar mensajes de log personalizados.
	\item 
% El menu izquierdo es poco intuitivo porq al seleccionar un menu n se despliega hacia arriba como se espera, sino que aparece a la derecha.
	\item 
	% Cuando inicias una videoconferencia, existe una lista desplegable con diferentes opciones de video, pero sin texto y cerca del icono del volumen, lo que no tiene nada que ver y confunde al usuario.
	\item Una funcionalidad muy útil y que ha sido añadida en las últimas versiones de la aplicación, es la posibilidad de compartir la pantalla o una región de ésta (ver sección \ref{sec:screenshare}. Esta característica se puede utilizar para retransmitir presentaciones, tutoriales, asistencia técnica, soporte, etc. No obstante, tiene una limitación importante ya que es una retransmisión unidireccional, es decir, que el contacto \textit{A} puede enviar vídeo al contacto \textit{B} pero el contacto \textit{B} no puede enviarlo a \textit{A} de forma simultánea. Sería interesante que se eliminase esta restricción permitiendo que la retransmisión pueda ser bidireccional.
	\item 
	% En las llamadas, el boton "`Comprobar configuracion"' lo que hace es ocultar iconos, que no tien mucho que ver con su texto. Además, no varia el aspecto del botón cuando lo pulsas o no.
\end{milista}




