\section{Manual de usuario}

\subsection{Instalación}
La aplicación se ha desarrollado en Python y su interfaz gráfica de
usuario en GTK. Además, ésta requiere de los servicios de un servidor
MySQL. Dicho esto, el sistema en el cual se ejecutará la aplicación
debe tener instalado el siguiente software:
\begin{milista}
\item python2.5 o superior (\cite{Python})
\item gtk (\cite{GTK})
\item pygtk (\cite{PyGTK})
\item mysql (\cite{MySQL})
\item python-mysqldb (\cite{python-mysqldb})
\end{milista}

Ahora debe crear la base de datos que utilizará el sistema
documental. En la distribución del software se ofrece un fichero
``install'' bajo el directorio ``persistencia'', que contiene las
sentencias necesarias para crear la base de datos y sus tablas
mediante el intérprete de MySQL. Si no sabe acceder al intérprete de
su servdor MySQL escriba la siguiente sentencia en un terminal:
\texttt{mysql -u root -p}

Llegados a este punto ya tiene su sistema listo para ser utilizado. A
continuación se hablrará de cada una de las interfaces disponibles en
el sistema para el usuario.

\subsection{Interfaz gráfica de usuario}
Al ejecutar la interfaz gráfica (sitúese en el directorio
``presentación'' y ejecute la sentencia
\texttt{./index-engine-gui.py}) se mostrará la ventana principal, tal
y como aparece en la Figura \ref{fig:index-engine-gui}. Las opciones de dicha
ventana son:
\begin{milista}
	\item \textbf{Choose a file}: esta opción sirve para indexar
          un único fichero. Al pulsar el botón, se abrirá un cuadro de
          diálogo que permitirá al usuario seleccionar el fichero deseado. 
	\item \textbf{Choose a directory}: esta opción sirve para
          indexar todos los ficheros contenidos en el directorio
          dado. Al pulsar el botón correspondiente, se abrirá un nuevo
          diálogo que permitirá al usuario elegir un directorio. 
\end{milista}

Una vez elegido un fichero o un directorio, basta con hacer clic en el
botón llamado ''Start'' para que comienze la indexación, mostrando una
barra de progreso para informar al usuario del avance de la indexación de los
ficheros. 

\subsection{Interfaz de usuario por línea de comandos}

La aplicación además cuenta con una interfaz basada en texto que puede
invocarse desde un terminal. Una vez más, esta interfaz está contenida
en la capa de presentación del sistema. Para lanzarla, es necesario
proporcionarle dos parámetros, en función de la operación que queramos
realizar.
\begin{milista}
\item [-f | --file] <ruta$\_$a$\_$un$\_$fichero>. Para indexar un único fichero.
\item [-d | --directory] <ruta$\_$a$\_$un$\_$directorio>. Para indexar todos
  los ficheros alojados en un directorio
\end{milista}
Si es necesario, se puede consultar la ayuda con el parámetro ``-h''o
``--help'' (ver Figura \ref{fig:menu-ayuda})
