\section{Introducción}

El objetivo de este documento es realizar un estudio acerca de la herramienta colaborativa \textbf{Skype}. Dicho estudio se centrará en clasificar la herramienta \textit{groupware} según diferentes clasificaciones, y en detallar los diferentes requisitos funcionales de un sistema CSCW que cumple dicha herramienta. 

De este modo, se comenzará en el apartado \ref{Skype} con una breve introducción a la herramienta, para continuar con la clasificación (sección \ref{clasificacion}) y la descripción de sus requisitos funcionales (sección \ref{requisitos}). Para terminar, se comentará en la sección \ref{manual} un pequeño manual del funcionamiento de Skype y, en la sección \ref{criticas}, se realizarán algunas críticas sobre aspectos que se podrían mejorar en la herramienta.

\subsection{Introducción a la herramienta} \label{Skype}

Skype (\cite{skype}, \cite{wiki}) es un sistema que tiene la finalidad de conectar a los usuarios a través de texto (mensajería instantánea), voz o vídeo. Utiliza el protocolo VoIP para poder realizar llamadas y videoconferencias entre los distintos usuarios. Por este motivo, las llamadas son gratuitas cuando se realizan a través de Internet, es decir, cuando la llamada se realiza a través de Skype. Sin embargo, también es posible realizar una llamada desde Skype a un teléfono convencional, aunque la llamada ya no es gratuita y se aplican diferentes tarifas (de menor coste que las tarifas de las distintas compañías telefónicas), según el país de destino.

Así, Skype permite (\cite{wiki-esp}, \cite{about}):

\begin{milista}
    \item Comunicación por texto desde usuario Skype a usuario Skype (sin coste).
    \item Comunicación por vídeo desde usuario Skype a usuario Skype (sin coste).
    \item Comunicación por voz desde usuario Skype a usuario Skype (sin coste).
    \item Comunicación por voz desde usuario Skype a teléfono de red fija (contrato mensual y anual a muy bajo coste).
    \item Comunicación por voz desde usuario Skype a teléfono móvil (contrato mensual y anual a muy bajo coste).
    \item Comunicación de datos desde usuario Skype a fax de red fija o fax de PC (contrato mensual y anual a muy bajo coste).
		\item Comunicación por voz desde teléfono de red fija a número telefónico Skype (contrato mensual y anual a muy bajo coste).
    \item Comunicación por voz desde teléfono móvil a número telefónico Skype (contrato mensual y anual a muy bajo coste).
		\item Comunicación por fax desde un fax de red telefónica a número telefónico Skype (contrato mensual y anual a muy bajo coste).
		\item Comunicación por desvío telefónico y de texto desde un teléfono de red fija o móvil hacia un usuario de Skype (contrato mensual y anual a muy bajo coste).
\end{milista}

Skype sigue una arquitectura cliente-servidor, de modo que los usuarios tienen que registrarse y loguearse en el servidor para poder utilizar la aplicación. Además, con la evolución en las tecnologías y la aparición de los dispositivos móviles, Skype se puede utilizar actualmente desde diferentes dispositivos, gracias al desarrollo de \textit{Skype Mobile} (\cite{mobile}) para este tipo de dispositivos. 

Para terminar, hay que señalar que en Skype se puede hablar del concepto \textbf{grupo de comunicación}. Cuando Skype se utiliza entre usuarios que ejecutan dicha aplicación, ya sea la aplicación de escritorio o móvil (es decir, no considerando el caso en que Skype se usa para realizar llamadas a la red telefónica convencional), varios usuarios pueden crear un grupo y todo ese grupo se puede comunicar a través del chat e incluso participar todos juntos en la misma llamada de voz. 