\section{Introducción} \label{sec:introduccion}

A día de hoy, las aplicaciones P2P son de los tipos de aplicaciones más utilizadas en Internet. Esto es debido que el ancho de banda y los recursos de almacenamiento y cómputo son caros en Internet, y gracias al paradigma P2P es posible distribuir dichos recursos entre los distintos computadores que forman parte de la red. Algunos ejemplos de aplicación de las redes P2P son los siguientes:
\begin{milista}
	\item Intercambio y búsqueda de ficheros, como Napster y BitTorrent.
	\item Sistemas de telefonía por Internet, como Skype.
	\item Sistemas de mensajería instantánea.
\end{milista}

Cuando se habla de una red P2P, también llamada \textit{red de pares}, se refiere a una red de computadores en la que todos o algunos aspectos de ésta funcionan sin clientes ni servidores fijos, sino una serie de nodos que actúan simultáneamente como clientes y servidores respecto a los demás nodos de la red \cite{p2p-wikipedia}.

JXTA es una plataforma \textit{open source}, desarrollada por Sun Microsystems en el año 2001, para crear aplicaciones \textit{peer-to-peer} (P2P) basadas en Java. Además, la tecnología JXTA \cite{jxta-homepage} posee un conjunto de protocolos abiertos que permiten que cualquier dispositivo conectado a la red (teléfonos móviles, PC, PDA, servidores, etc.) pueda comunicarse y colaborar siguiendo el paradigma P2P. Los pares JXTA crean una red virtual donde cualquier par puede interaccionar directamente con otros pares y recursos, aunque estén detrás de algún \textit{firewall}, \textit{NAT} \textit{(Network Address Translation)} o en una red con un protocolo de transporte distinto.

Este documento servirá al lector como una guía de iniciación a la tecnología JXTA. En él se profundizará sobre qué es JXTA y por qué es una buena solución para el desarrollo de aplicaciones P2P, se explicarán conceptos básicos que se utilizan en la comunicación de aplicaciones, se desarrollarán los distintos protocolos que implementa esta tecnología y sus propósitos y, por último, se realizará una pequeña aplicación de ejemplo utilizando Java como lenguaje de programación.

\subsection{¿Qué es JXTA?}

JXTA es un proyecto de investigación colaborativa para construir aplicaciones peer-to-peer (P2P). \textit{Proyecto JXTA} (o simplemente JXTA) son las siglas de \textit{Project Juxtapose}.

Las aplicaciones P2P tienen las siguientes características: 

\begin{milista}
	\item Son espontáneas por naturaleza.
	\item Son más eficaces cuando la arquitectura de soporte implica muchos proveedores de servicio en lugar de hacerlo en un servidor único y centralizado.
	\item Los usuarios de la aplicación pueden ser los proveedores o los consumidores del servicio.
	\item Los usuarios de la aplicación vienen y van y por lo tanto pueden no estar disponibles en un punto específico en el tiempo. 
	\item Los usuarios de la aplicación pueden estar usando cualquier dispositivo en cualquier momento y en cualquier ubicación.
\end{milista}
	
Por este motivo, para satisfacer aplicaciones con estos requisitos, que son difíciles de implementar con la tradicional arquitectura cliente/servidor, se desarrolla el proyecto JXTA. Ésta define un conjunto pequeño de protocolos comunes que permiten la comunicación en aplicaciones P2P, donde cada protocolo es fácil de implementar e integrar en los sistemas existentes. Además, JXTA es independiente de la plataforma e independiente de la red: los protocolos JXTA pueden transmitirse por TCP/IP, HTTP, Bluetooth, redes domésticas tales como Home-PNA, etc. Los pares que se encuentren en redes muy diferentes y lejanas pueden comunicarse fácilmente utilizando los protocolos estándares de JXTA.


\subsection{¿Por qué JXTA?}

Uno de los motivos por los que utilizar JXTA es que sus protocolos JXTA permiten a los desarrolladores construir y desplegar aplicaciones y servicios interoperables de P2P. Debido a que los protocolos son independientes del lenguaje de programación y de los protocolos de transporte, diferentes dispositivos heterogéneos con arquitecturas de software completamente diferentes pueden interoperar el uno con el otro.

Otra de las razones para usar JXTA es que proporciona una plataforma común en la cual desarrollar aplicaciones P2P, que tan populares son a día de hoy, ya que cuentan con las siguientes características:

\begin{milista}
	\item \textbf{Escalabilidad y comportamiento dinámico}: un par puede descubrir servicios de manera automática y dinámica, por lo que no es necesario un servidor central que pueda colapsarse por el gran número de servicios que los pares ofrezcan, ya que estos servicios se publican y utilizan de manera dinámica por cada par de la red, sin tener un registro central. Por otra parte, el número de servicios ofrecidos en la red aumenta, ya que cada par publica su servicio y el resto lo pueden utilizar, por ello es una red escalable. 
	\item \textbf{Robustez}: gracias a la arquitectura que se utiliza en una red P2P y a que los servicios están publicados por diferentes pares, este tipo de red es más robusta ante fallos, pues aunque se caigan algunos pares, el resto de la red puede seguir funcionando, ya que aún existirán otros pares que puedan publicar servicios y enrutar mensajes. 
	\item {Auto-organización}: debido a que no se utiliza un registro central, las comunidades P2P son auto-organizadas. Los pares pueden auto-organizarse en un grupo de pares que están interesados en los servicios de ese grupo.
\end{milista}

Tradicionalmente, estas aplicaciones P2P se han desarrollado desde el principio por separado, haciendo que sea incompatibles unas con otras. Sin embargo, JXTA busca proporcionar una plataforma en la que se puedan construir fácilmente aplicaciones de este tipo y que puedan interoperar entre ellas, abstrayendo los diferentes dispositivos donde se ejecutan las aplicaciones P2P, las diferentes tecnologías utilizadas y los protocolos de comunicación involucrados.